% =========================================
%                CHAPTER
% =========================================
\chapter{Felhasználói dokumentáció} % User guide
\label{ch:user}

Ez a fejezet részletezi a program futtatásához szükséges előfeltételeket, a  környezet felállításának  menetét, illetve leírást nyújt a program használatához.


% =========================================
%                SECTION                                 
% =========================================
\section{Előfeltételek}


% =========================================
%               SUBSECTION                              
% =========================================
\subsection{Hardver követelmények}
Mivel a program széleskörűen nem elterjed technológiákat használ, a kompatibilis hardverek listája rövid.
A hardver követelmények listája az alábbi:

\begin{itemize}
    \item GPUDirect Remote Direct Memory Access (RDMA)\footnote{RDMA: segítségével a processzor megkerülésével elérhető a hardver memóriája.} kompatibilis Nvidia videokártya, legalább 6.0 CUDA compute capability\footnote{Olyan érték, mely megadja, hogy mely CUDA funkciókat támogatja egy adott Nvidia GPU.}-vel.

    \item GPUDirect RDMA kompatibilis Mellanox ConnectX sorozatú hálózati kártya.
    Más gyártmányú hálózati kártyák nincsenek kizárva a program működéséből, azonban csak ez a sorozat támogatott és tesztelt.

    \item Minimum 16GB rendszer RAM.
    
    \item Olyan hálózati topológia, mely egy csomaggeneráló gépből és egy csomagfeldolgozó, a megfelelő GPU-t és hálózati kártyát tartalmazó gépből áll (lásd: \ref{fig:network-topology}-es ábra).
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth, height=250px]{network-topology}
	\caption{A hálózat topológiája.}
	\label{fig:network-topology}
\end{figure}

% =========================================
%               SUBSECTION
% =========================================
\subsection{Szoftver követelmények}

A program, és a DPDK könyvtár fordításához a következő csomagok/programok szükségesek:

\todo{validate commands}

\begin{compactitem}
    \item Támogatott fordító programok, mint a gcc (4.9+) vagy clang (3.4+).
    Habár a DPDK könyvtár támogatja a clang fordítót, továbbá a példa program is fordítható clang-al, a használata nem tesztelt vagy ajánlott.

    \begin{compactitem}
        \item Ubuntu/Debian rendszereken telepíthető az \texttt{apt install build-essential} paranccsal.
    \end{compactitem}
    
    \item Python 3.5+.

    \item Meson (0.49.2+) és ninja fordító rendszerek.
    \begin{compactitem}
        \item Ubuntu/Debian rendszereken telepíthető az \texttt{apt install meson ninja\-build} paranccsal.
    \end{compactitem}

    \item pyelftools 0.22+
    \begin{compactitem}
        \item Ubuntu/Debian rendszereken telepíthető az \texttt{apt install python3-pyelftools} paranccsal.
    \end{compactitem}

    \item Könyvtár Non Uniform Memory Access (NUMA) rendszerek kezelésére.
    \begin{compactitem}
        \item \texttt{libnuma-dev} csomag Debian/Ubuntu esetén.
    \end{compactitem}

    \item Nvidia CUDA toolkit 11.2+
\end{compactitem}

\bigskip

Továbbá a futtatáshoz szükségesek még:
\begin{compactitem}
    \item Linux kernel verzió 4.4+ HUGETLBFS opcióval fordítva hugepage támogatáshoz (lásd: \ref{ch:hugepage-setup} alfejezet).

    \item glibc 2.7+
\end{compactitem}


% =========================================
%                SECTION
% =========================================
\section{Futtatási környezet beállítása}
\label{ch:environment-setup}

A forráskód kitömörítését követően a \ref{ch:environment-setup} alfejezetekben  taglalt konfigurációs lépéseket kell elvégezni, mielőtt a programot futtatni lehetne. 
A forráskód gyökérkönyvtára a továbbiakban \texttt{gpu-dpdk}-ként, a szóban forgó program \texttt{dpdk-gpu-packet-processor}-ként fog szerepelni.


% =========================================
%               SUBSECTION
% =========================================
\subsection{Hugepage-ek beállítása}
\label{ch:hugepage-setup}

% Hugepage support is required for the large memory pool allocation used for packet buffers (the HUGETLBFS option must be enabled in the running kernel as indicated the previous section). By using hugepage allocations, performance is increased since fewer pages are needed, and therefore less Translation Lookaside Buffers (TLBs, high speed translation caches), which reduce the time it takes to translate a virtual page address to a physical page address. Without hugepages, high TLB miss rates would occur with the standard 4k page size, slowing performance.

Hugepage\footnote{Hugepage: a Linux kernel által nyújtott támogatás 4KB-nál nagyobb memória szegmensekhez.} támogatás nagy memóriaterületek lefoglalása végett szükséges, melyeket a program a csomagok pufferelésére használ.
Hugepage-ek használata növeli a teljesítményt, mivel így kevesebb virtuális címet kell fizikai címre fordítani futás közben.
A hugepage-ek lefoglalása történhet futási vagy boot időben.

Futási időben 32 darab 1GB-os hugepage létrehozásához a \ref{src:hugepage-runtime}-es parancs használható.

\bigskip

\lstset{caption={Hugepage: 1GB-os hugepage-ek létrehozása futási időben}, label=src:hugepage-runtime}
\begin{lstlisting}[language=bash]
echo 32 > /sys/kernel/mm/hugepages/hugepages-1048576kB/nr_hugepages
\end{lstlisting}

\bigskip

Futási idő helyett optimálisabb megoldás, ha boot időben foglaljuk le a hugepage-eket, mivel akkor kisebb lesz a lefoglalt memória töredezettsége.
GRUB rendszerbetöltő használata esetén az \texttt{/etc/default/grub} fájl \texttt{GRUB\_CMDLINE\_LINUX\_DEFAULT} paraméterét kell módosítani.
A GRUB paraméter beállításához a \ref{src:hugepage-boot}-es parancs használható.

\bigskip

\lstset{caption={Hugepage: GRUB konfigurálása 1GB-os hugepage-ekhez}, label=src:hugepage-boot}
\todo{this code should be simplified}
\begin{lstlisting}[language=bash]
sudo sed -i 's/^GRUB_CMDLINE_LINUX_DEFAULT="[^"]*/&              \
intel_iommu=off default_hugepagesz=1G hugepagesz=1G hugepages=32 \
isolcpus=8-31,40-63 nohz=on nohz_full=8-31,40-63                 \
rcu_nocbs=8-31,40-63 intel_pstate=disable                        \
apci_osi=Linux' /etc/default/grub
\end{lstlisting}

Majd a változtatások véglegesítéséhez adjuk ki a \texttt{sudo update-grub \&\& sudo reboot} parancsot.
A hugepage-ek helyes működésének verifikálására a \ref{src:hugepage-verification}-as parancs használható.
\bigskip

\lstset{caption={Hugepage-ek működésének verifikálása.}, label=src:hugepage-verification}
\begin{lstlisting}[language=bash]
grep -i huge /proc/meminfo

# elvart kimenete:
AnonHugePages:         0 kB
ShmemHugePages:        0 kB
FileHugePages:         0 kB
HugePages_Total:      32
HugePages_Free:       31
HugePages_Rsvd:        0
HugePages_Surp:        0
Hugepagesize:    1048576 kB
Hugetlb:        33554432 kB
\end{lstlisting}


% =========================================
%               SUBSECTION
% =========================================
\subsection{Nvidia CUDA toolkit telepítése}

Az Nvidia CUDA toolkit legutolsó kiadását az Nvidia által erre fenntartott weboldalról \cite{cuda-dl}
tölthető le, a megfelelő architektúra és operációs rendszer kiválasztása után.
A telepítéshez követni kell az oldalon feltüntett lépéseket.

% \bigskip

% \lstset{caption={CUDA toolkit telepítése.}, label=src:cuda-installation}
% \begin{lstlisting}[language=bash, floatplacement=H]
% wget https://developer.download.nvidia.com/compute/cuda/repos/ubuntu2004/x86_64/cuda-ubuntu2004.pin
% sudo mv cuda-ubuntu2004.pin /etc/apt/preferences.d/cuda-repository-pin-600
% wget https://developer.download.nvidia.com/compute/cuda/11.4.2/local_installers/cuda-repo-ubuntu2004-11-4-local_11.4.2-470.57.02-1_amd64.deb
% sudo dpkg -i cuda-repo-ubuntu2004-11-4-local_11.4.2-470.57.02-1_amd64.deb
% sudo apt-key add /var/cuda-repo-ubuntu2004-11-4-local/7fa2af80.pub
% sudo apt-get update && sudo apt-get -y install cuda
% \end{lstlisting}

% \bigskip

% Egy Ubuntu alapú operációs rendszerű \texttt{\detokenize{x86_64}} architektúrájú gépen történő telepítésre példát ad a \ref{src:cuda-installation}-es parancs sorozat.

% =========================================
%               SUBSECTION
% =========================================
% \subsection{Opcionalis Mellanox OFED kernel modul telepitese}

% \todo{Maybe this subsection should be deleted}

% Opcionalisan telepithetjuk a Mellanox halozati kartyak OFED moduljat, melynek segitsegevel konfiguralhatjuk a NIC-et:

% \lstset{caption={MOFED driver telepitese.}, label=src:mofed-installation}
% \begin{lstlisting}[language=bash]
% wget --no-check-certificate \
% http://www.mellanox.com/downloads/ofed/MLNX_OFED-5.2-1.0.4.0/MLNX_OFED_LINUX-5.2-1.0.4.0-ubuntu18.04-x86_64.tgz

% tar xvf MLNX_OFED_LINUX-5.2-1.0.4.0-ubuntu18.04-x86_64.tgz
% cd MLNX_OFED_LINUX-5.2-1.0.4.0-ubuntu18.04-x86_64
% sudo ./mlnxofedinstall --upstream-libs --dpdk --with-mft
% \end{lstlisting}


% =========================================
%               SUBSECTION
% =========================================
\subsection{DPDK és a dpdk-gpu-packet-processor fordítása}

A DPDK projekt Meson\footnote{Meson: egy magas szintű nyílt forráskódú fordító rendszer.} fordító rendszert használ.
Célszerű beállítani, hogy fordítás esetén a DPDK könyvtár mellett, magát a dpdk-gpu-packet-processor programot is fordítsuk egyszerre.
Ezt a \ref{src:configbuilddir}-ben megadott parancsokkal lehet megtenni.

\bigskip

\lstset{caption={Meson konfigurálása fordításhoz}, label=src:configbuilddir}
\begin{lstlisting}[language=bash]
cd gpu-dpdk
./meson-0.58.0/meson.py -Dbuildtype=debug -Dexamples=gpu-packet-processor build
\end{lstlisting}

\begin{note}
    A \ref{src:configbuilddir}-ben megadott parancsban \texttt{debug} módban fordítjuk a programot.
    Ha végleges, nem debug módban szeretnénk fordítani a nagyobb teljesítmény érdekében, akkor a \texttt{-Dbuildtype=debug} paramétert le kell cserélni \texttt{-Dbuildtype=release}-re.
\end{note}

\begin{note}
    Lehetséges a programot gcc helyett clang\footnote{Clang: az LLVM projekt C/C++ fordító programja.}-al fordítani a \ref{src:configbuilddir}-ben megadott Meson parancs elé helyezve a \texttt{CC=clang} paramétert.
    Ez azonban nem tesztelt, és nem támogatott.
\end{note}

\bigskip

Ezután a tényleges program fordítást a \ref{src:buildwithninja}-os parancsokkal, Ninja\footnote{Ninja: egy alacsony szintű nyílt forráskódú fordító rendszer.}-val lehet megtenni.

\lstset{caption={Fordítas ninja-val}, label=src:buildwithninja}
\begin{lstlisting}[language=bash]
cd build
ninja
\end{lstlisting}

Az elkészült futtatható állomány a \texttt{gpu-dpdk/build/examples/} könyvtárban található dpdk-gpu-packet-processor néven.


% =========================================
%                SECTION
% =========================================
\section{A program futtatása}

A program root joggal futtatható a \ref{src:l2fwd-nv-run}-ben részletezett szintaxissal.

\lstset{caption={dpdk-gpu-packet-processor futtatása.}, label=src:l2fwd-nv-run}
\begin{lstlisting}[language=bash]
sudo gpu-dpdk/build/examples/dpdk-gpu-packet-processor [DPDK parameterek] -- [dpdk-gpu-packet-processor parameterek]
\end{lstlisting}

\begin{note}
    Az elérhető DPDK paraméterek a \ref{DPDK-params}-es fejezetben dokumentáltak, az elérhető dpdk-gpu-packet-processor paraméterek pedig a \ref{l2fwd-params}-as fejezetben olvashatóak.
\end{note}


% =========================================
%               SUBSECTION
% =========================================
\subsection{Funkciók áttekintése}

A dpdk-gpu-packet-processor program a hozzárendelt Network Interface Controller (NIC)\footnote{NIC: a gép hálózati kártyája.} egy portján a csomagok visszaküldését végzi, es azok feldolgozására egy egyszerű tűzfalat implementál.
A csomagfeldolgozás az alábbi funkciókkal bír:

\begin{compactitem}
    \item Tűzfal konfigurálása konfigurációs fájl segítségével, melynek szintaxisa az iptables program szintaxisát használja.

    \item Tűzfal stateless funkciói:
    \begin{compactitem}
        \item Csomagszűrés TCP és UDP protokollok szerint.

        \item Csomagszűrés forrás és cél portok szerint.

        \item Csomagszűrés forrás és cél IPv4 címek szerint (IPv6 nem implementált, de IPv4-hez hasonlóan megtehető).
    \end{compactitem}

    \item Tűzfal stateful funkciói:
    \begin{compactitem}
        \item A fenti szűrők szerint forrás IP cím tárolása, törlése és ellenőrzése.
    \end{compactitem}
\end{compactitem}


% =========================================
%               SUBSECTION
% =========================================
\subsection{Általános DPDK paraméterek}
\label{DPDK-params}

Ezek a parameterek minden DPDK alapú applikációban használhatóak.
A hivatalos dokumentáció Environment Abstraction Layer (EAL) paramétereknek nevezi őket.

Az EAL paraméterek teljes listája megtalálható a \\
\href{http://doc.dpdk.org/guides-20.11/linux_gsg/linux_eal_parameters.html}
{\detokenize{http://doc.dpdk.org/guides-20.11/linux_gsg/linux_eal_parameters.html}}
oldalon.

\bigskip

Legfontosabb EAL paraméterek:
\begin{compactitem}
    \item \texttt{-l <magok listája>}: mely CPU magokra korlátozódjon a program futása.

    \item \texttt{-n <memória csatornák száma>}: hány memória csatornát használjon a program.

    \item \texttt{-a <PCI cím>}: PCI eszköz használatának engedélyezése a program számára, az eszköz PCI címe alapján.

    \item \texttt{-{}-log-level <log kategória>:<log szint>}: Logolási szint beállítása adott log kategóriára.
\end{compactitem}

A fenti paramétereket részletesen leírja a DPDK dokumentáció \cite{dpdk-docs}.

Példa képpen, a program fejlesztésénél használt eszközök esetén a következő paraméterek bizonyultak megfelelőnek:

\texttt{-l 0-8 -n 8 -a 21:00.0 --log-level *:debug}, azaz az első 8 processzor magot használja a program 8 memória csatornával (mivel a teszt gépben használt AMD Threadripper processzor család 4 DDR4 memória csatornát támogat), továbbá használhatja a NIC-t a PCI címe alapján, melynek a címe 21:00.0. 
Végül minden log kategóriára beállítjuk a debug szintet.

\begin{note}
A megfelelő PCI címet például az \texttt{lspci} program segítségével tudhatjuk meg.
\end{note}


% =========================================
%               SUBSECTION
% =========================================
\subsection{dpdk-gpu-packet-processor specifikus paraméterek}
\label{l2fwd-params}

Ezek az opciók csak a dpdk-gpu-packet-processor programban használhatóak.
Megadásuk az EAL paraméterek után lehetséges két kötőjelet követően (példa: \ref{src:l2fwd-run-fullparams}-as kódrészlet).

\bigskip

\todo{remove unused arguments from program code}
\begin{itemize}
    \item \texttt{-b <burst méret>}: 
    A csomagokat \enquote{burst-ösen} dolgozzuk fel, azaz több csomagot összegyűjtünk, és azokat egyszerre adjuk át a GPU-nak feldolgozásra.
    Ez a paraméter kontrollálja, hogy egy burst hány csomagból álljon.
    Minél kisebb ez az érték, annál kisebb a csomagfeldolgozás késése, de cserébe a throughput csökken.
    Fordítva, minél nagyobb ez az értek, annál nagyobb lesz a throughput, de cserébe nagyobb lesz a csomagok késése.
    Optimális érték a 256.

    \item \texttt{-c <magok száma>}: 
    Hány CPU magot használjon a program.
    Ennek az értéke egy, vagy pozitív páros szám kell hogy legyen.
    Ha az érték páratlan, vagy nem egy, a program hibaüzenettel terminál.

    % \item \texttt{-d DATA ROOM SIZE}: mbuf payload size

    \item \texttt{-e <csomag pufferek száma>}: 
    Hány darab puffert használjon a program a csomagok tárolására.
    Ennek a paraméternek a változtatása nem ajánlott, mert az nem futás képes konfigurációt eredményezhet.
    Ha nem specifikáljuk a paramétert, a program a 65536 értéket fogja használni.

    \item \texttt{-g <GPU sorszáma>}: 
    A használni kívánt GPU legalább 0 sorszáma.
    Ha nem adjuk meg a paramétert, a 0 sorszámú eszközt fogja használni a program.
    A GPU-k sorszámát az \texttt{nvidia-smi} parancssori alkalmazással lehet megtudni, mint az látható a \ref{fig:nvidia-smi-output}-es ábrán.

    % \item \texttt{-m MEMP TYPE}: allocate mbufs payloads in 0: host pinned memory, 1: GPU device memory

    \item \texttt{-s <CUDA stream\footnote{CUDA stream: Parancsok szekvenciája amelyek kiadási sorrendben futnak a GPU-n.}-ek száma>}: 
    Hány darab CUDA stream-et használjon a program.
    Az értéknek 0 es 64 között kell lennie (inkluzív módon).
    Nem megfelelő érték esetén a program terminál.
    Ha nem specifikáljuk az értéket, a program egy darab CUDA stream-et fog használni.

    % \item \texttt{-w WORKLOAD TYPE}: who is in charge to swap the MAC address, 0: No swap, 1: CPU, 2: GPU with one dedicated CUDA kernel for each burst of received packets, 3: GPU with a persistent CUDA kernel

    % \item \texttt{-B WORKLOAD POINTERS}: during workload, received packets are accessed from 0: mbuf structure (header), 1: a direct pointer to the payload (default: 1)

    % \item \texttt{-E CUDA EVENT}: in case of -w 2, sync CUDA kernel and TX core with a CUDA Event, 0: No, 1: Yes (default: 0, use an host pinned memory flag instead of a CUDA Event)

    % \item \texttt{-N CUDA PROFILER}: Enable CUDA profiler with NVTX for nvvp

    \item \texttt{-P <teljesítmény csomagok száma>}: 
    Hány csomagot dolgozzon fel (mérjen) a program, mielőtt kiírná a csomagstatisztikákat, majd terminálna.
    Ha ez a paraméter 0, akkor a program addig fut, amíg az \texttt{SIGINT}, \texttt{SIGTERM} vagy \texttt{SIGUSR1} tipusú szignált nem kap.
    Ha nem adjuk meg a paramétert, ez az érték 10.000.000.

    \item \texttt{-W <bemelegítő csomagok száma>}: 
    Hány darab csomagot dolgozzon fel a program a teljesítmény csomagok előtt.
    Ha nem adjuk meg a paramétert, ez az érték 1.000.000.
    
    % extended options
    \item \texttt{--firewall-config-file <útvonal>}: 
    Relatív útvonal a tűzfal konfigurációs fájlhoz.
    Amennyiben a konfigurációs fájl érvénytelen szintaxist használ, vagy bármilyen nem érvényes parancsot tartalmaz, a program terminálni fog.
    Ha nem adjuk meg ezt a paramétert, a tűzfal üres objektum marad.
\end{itemize}

\bigskip
A program egy teljes paraméterezésére példa a \ref{src:l2fwd-run-fullparams} számú parancs részlet.
\bigskip

\lstset{caption={dpdk-gpu-packet-processor teljes példa paraméterezésre.}, label=src:l2fwd-run-fullparams}
\begin{lstlisting}[language=bash]
sudo gpu-dpdk/build/examples/dpdk-gpu-packet-processor -l 0-8 -n 8 -a 21:00.0 --log-level *:debug -- -b 8 -c 8 -s 64 -P 10000000 --firewall-config-file ../firewall.conf
\end{lstlisting}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth, height=150px]{nvidia-smi-output}
	\caption{nvidia-smi kimenetében a bekeretezett sor első értéke a GPU sorszáma.}
	\label{fig:nvidia-smi-output}
\end{figure}


% =========================================
%               SUBSECTION
% =========================================
\subsection{Tűzfal szintaxis}

% iptables -A STATE0 -p udp --dport 12345 -m recent --name KNOCK1 --set -j DROP

A tűzfal konfigurációs fájl kiterjesztés független.
A fájlban soronként kell megadni a szabályokat, es ezeknek a szabályoknak a megadási sorrendje a csomagfeldolgozás során számít.
A \enquote{\#} szimbólummal lehet kommentálni a fájlban. 
A feldolgozás az \texttt{INPUT} nevű láncon kezdődik.

A szabályok az iptables szabványos, leszűkített szintaxisát használja, így az implementált iptables funkciók keretein belül minden érvényes iptables konfiguráció használható a programmal.

\bigskip
Egy szabály szintaxisa: \\
\texttt{iptables <lánc parancs> [<szűrők>]} \\
\texttt{[-m recent <recent modul parancsok>] [-j <ugrás cél>]}

\bigskip
Az alábbi lánc parancsok használhatóak:

\begin{compactitem}
    \item \texttt{-N <lánc név>}: 
    Új lánc létrehozása adott névvel.
    A név maximális hossza 32 karakter lehet.

    \item \texttt{-A <lánc név>}:
    Adott lánchoz új szabály hozzáadása.
\end{compactitem}

\bigskip
Az alábbi szűrő opciók használhatóak:

\begin{compactitem}
    \item \texttt{-s <IP cím>}:
    A csomag forrás IPv4 címe.

    \item \texttt{-d <IP cím>}:
    A csomag cél IPv4 címe

    \item \texttt{-p <protokoll>}:
    Protokollra történő szűrés, ahol a protokoll értéke UDP vagy TCP (kis- és nagybetűre nem érzékeny).

    \item\texttt{-{}-dport <port>}:
    Cél portra történő szűrés.

    \item \texttt{-{}-sport <port>}:
    Forrás portra történő szűrés.
\end{compactitem}

\bigskip
Recent modul opciók:

\begin{compactitem}
    \item \texttt{-{}-name <lista nénv>}: 
    A recent parancs által használt lista specifikálása.
    A lista név maximális hossza 32 karakter lehet.

    \item \texttt{-{}-set}: 
    Illeszkedés esetén a specifikált listában eltárolja a csomag forrás IP címét.

    \item \texttt{-{}-remove}: 
    Illeszkedés eseten a specifikált listából kiveszi a csomag forrás IP címét.

    \item \texttt{-{}-rcheck}: 
    A specifikált parancsot csak akkor hajtja végre, ha a csomag forrás IP címe megtalálható a megadott listában.
\end{compactitem}

\bigskip
Az alábbi ugrás parancsok használhatóak:

\begin{compactitem}
    \item \texttt{DROP}: 
    Speciális cél. Illeszkedés esetén a csomag eldobása.

    \item \texttt{ACCEPT}: 
    Speciális cél. Illeszkedés esetén a csomag továbbítása.

    \item Felhasználó által definiált lánc név esetén az adott láncra történő ugrás történik meg.
    Például ha létezik egy \texttt{SATE1} nevű lánc, akkor a \texttt{-j STATE1} parancs a \texttt{STATE1} láncra ugrik, es a  \texttt{STATE1} legelső szabályával folytatódik a csomagfeldolgozás.
\end{compactitem}

A parancsok végrehajtása addig folyatódik, amíg egy illeszkedő parancs speciális célra nem ugrik, vagy amíg végig nem érünk az összes parancson.
Ha nem vonatkozik egy adott csomagra illeszkedő szabály, akkor az a csomag nem kerül eldobásra.

\begin{note}
A program nem tartalmaz végtelen ciklust detektáló funkciót, így a felhasználó felelőssége, hogy megfelelő tűzfal konfigurációt definiáljon, mellyel a program terminálni tud. 
\end{note}


% =========================================
%                SECTION
% =========================================
\section{Példa konfigurációk}
Néhány egyszerűbb tűzfal konfiguráció található ebben a fejezetben.

% =========================================
%              SUBSECTION
% =========================================
\subsection{Minden UDP csomag eldobása}

A \ref{src:drop-all-udp}. példa szabály esetén minden UDP csomagot eldobunk.
Ha például a \texttt{\detokenize{gpu-dpdk/scapy_scripts}} könyvtárban található \texttt{\detokenize{firewall_test.py}} Scapy szkriptet (a Scapy szkriptekkel részletesen a \ref{ch:scapy}. fejezet foglalkozik) futtatjuk a beállított csomag generáló gépen, akkor a \ref{src:drop-all-udp-output}. részlethez hasonló kimenetet kapunk, melyben látszik, hogy UDP csomagokat nem kaptunk vissza.

\bigskip

\lstset{caption={Szabály. Minden UDP csomag eldobása.}, label=src:drop-all-udp}
\begin{lstlisting}[language=bash]
iptables -A INPUT -p UDP -j DROP
\end{lstlisting}

\bigskip

\lstset{caption={Csomag generáló Scapy szkript kimenete a \ref{src:drop-all-udp}. szabályra.}, label=src:drop-all-udp-output}
\begin{lstlisting}[language=bash]
...
sent UDP packet with ip: 10.0.1.2 -> 10.0.2.3, port: 50000 -> 50000
sent UDP packet with ip: 10.0.1.2 -> 10.0.2.3, port: 50001 -> 50000
sent TCP packet with ip: 10.0.1.3 -> 10.0.2.3, port: 50000 -> 50000
sent TCP packet with ip: 10.0.1.3 -> 10.0.2.3, port: 50000 -> 50001
...
number of unique rx pkts: 79
missed packets:
UDP packet with ip: 10.0.1.0 -> 10.0.2.0, port: 50000 -> 50000
UDP packet with ip: 10.0.1.0 -> 10.0.2.0, port: 50001 -> 50000
...
\end{lstlisting}
 
\bigskip

% =========================================
%              SUBSECTION
% =========================================
\subsection{Minden specifikus cél portú TCP csomag eldobása}

A \ref{src:drop-all-tcp}. szabály eldobja az összes TCP csomagot, amelynek a 50000-es számú port a célja.
Ha az előbb említett Scapy szkriptet erre a szabályra alkalmazzuk, akkor a \ref{src:drop-all-tcp-output}. részletben látható kimenetet kapjuk
A kimenetből látszik, hogy az 50000-es cél portú TCP csomagok nem érkeztek vissza.

\bigskip

\lstset{caption={Minden 50000-es portot célzó TCP csomag eldobása.}, label=src:drop-all-tcp}
\begin{lstlisting}[language=bash]
iptables -A INPUT -p TCP --dport 50000 -j DROP
\end{lstlisting}

\bigskip

\lstset{caption={Csomag generáló Scapy szkript kimenete a \ref{src:drop-all-tcp}. szabályra.}, label=src:drop-all-tcp-output}
\begin{lstlisting}[language=bash]
...
number of unique rx pkts: 79
missed packets:
TCP packet with ip: 10.0.1.0 -> 10.0.2.0, port: 50000 -> 50000
TCP packet with ip: 10.0.1.1 -> 10.0.2.0, port: 50000 -> 50000
TCP packet with ip: 10.0.1.0 -> 10.0.2.1, port: 50000 -> 50000
TCP packet with ip: 10.0.1.1 -> 10.0.2.1, port: 50000 -> 50000
TCP packet with ip: 10.0.1.0 -> 10.0.2.2, port: 50000 -> 50000
TCP packet with ip: 10.0.1.1 -> 10.0.2.2, port: 50000 -> 50000
TCP packet with ip: 10.0.1.0 -> 10.0.2.3, port: 50000 -> 50000
TCP packet with ip: 10.0.1.1 -> 10.0.2.3, port: 50000 -> 50000
TCP packet with ip: 10.0.1.2 -> 10.0.2.3, port: 50000 -> 50000
TCP packet with ip: 10.0.1.3 -> 10.0.2.3, port: 50000 -> 50000
\end{lstlisting}

% =========================================
%              SUBSECTION
% =========================================
\subsection{Csak specifikus portot célzó TCP csomagok átengedése}

A \ref{src:allow-dport}. szabály csak azokat a TCP csomagokat engedi át, amelyeknek a cél portja az 50000-es port.
Ha a Scapy szkriptet erre a szabályra alkalmazzuk, akkor a \ref{src:allow-dport-output}. részletben látható kimenetet kapjuk.
Ebben a kimenetben látszik, hogy az 50000-es cél portú TCP csomagok nem hiányoznak, minden más csomag viszont igen.

\bigskip

\lstset{caption={A 22-es portot célzó TCP csomagok átengedése, minden más TCP és UDP csomag eldobása.}, label=src:allow-dport}
\begin{lstlisting}[language=bash, floatplacement=H]
iptables -A INPUT -p TCP --dport 50000 -j ACCEPT
iptables -A INPUT -p TCP -j DROP
iptables -A INPUT -p UDP -j DROP
\end{lstlisting}

\bigskip

\lstset{caption={A \ref{src:allow-dport}. szabályhoz tartozó kimenet.}, label=src:allow-dport-output}
\begin{lstlisting}[language=bash]
...
number of unique rx pkts: 79
missed packets:
...
TCP packet with ip: 10.0.1.0 -> 10.0.2.0, port: 50000 -> 50001
TCP packet with ip: 10.0.1.0 -> 10.0.2.0, port: 50001 -> 50001
TCP packet with ip: 10.0.1.1 -> 10.0.2.0, port: 50000 -> 50001
TCP packet with ip: 10.0.1.1 -> 10.0.2.0, port: 50001 -> 50001
TCP packet with ip: 10.0.1.2 -> 10.0.2.0, port: 50001 -> 50001
TCP packet with ip: 10.0.1.3 -> 10.0.2.0, port: 50001 -> 50001
TCP packet with ip: 10.0.1.2 -> 10.0.2.1, port: 50001 -> 50001
TCP packet with ip: 10.0.1.3 -> 10.0.2.1, port: 50001 -> 50001
TCP packet with ip: 10.0.1.2 -> 10.0.2.2, port: 50001 -> 50001
TCP packet with ip: 10.0.1.3 -> 10.0.2.2, port: 50001 -> 50001
TCP packet with ip: 10.0.1.2 -> 10.0.2.3, port: 50001 -> 50001
TCP packet with ip: 10.0.1.3 -> 10.0.2.3, port: 50000 -> 50001
TCP packet with ip: 10.0.1.3 -> 10.0.2.3, port: 50001 -> 50001
\end{lstlisting}


% =========================================
%              SUBSECTION
% =========================================
\subsection{Port knocking}

Egy példa port knocking tűzfal konfigurációt ír le a \ref{src:port-knocking-config}. kódrészlet Dr. Graham D. Shaw cikke \cite{port-knocking} alapján.
Ebben a példában rendre az 12345, 23456 majd 34567 portokon kell kopogtatni UDP csomagokkal, hogy utána a 22-es porton a TCP csomagunkat átengedje a tűzfal.
Szemléletesen a \ref{fig:port-knocking-flowchart}-es ábra mutatja be a tűzfal logikáját ezzel a konfigurációval.

\bigskip

\lstset{caption={Példa port knocking tűzfal konfiguráció.}, label=src:port-knocking-config}
\begin{lstlisting}[language=bash]
iptables -N STATE0
iptables -A STATE0 -p udp --dport 12345 -m recent --name KNOCK1 --set -j DROP
iptables -A STATE0 -j DROP

iptables -N STATE1
iptables -A STATE1 -m recent --name KNOCK1 --remove
iptables -A STATE1 -p udp --dport 23456 -m recent --name KNOCK2 --set -j DROP
iptables -A STATE1 -j STATE0

iptables -N STATE2
iptables -A STATE2 -m recent --name KNOCK2 --remove
iptables -A STATE2 -p udp --dport 34567 -m recent --name KNOCK3 --set -j DROP
iptables -A STATE2 -j STATE0

iptables -N STATE3
iptables -A STATE3 -m recent --name KNOCK3 --remove
iptables -A STATE3 -p tcp --dport 22 -j ACCEPT
iptables -A STATE3 -j STATE0

iptables -A INPUT -m recent --name KNOCK3 --rcheck -j STATE3
iptables -A INPUT -m recent --name KNOCK2 --rcheck -j STATE2
iptables -A INPUT -m recent --name KNOCK1 --rcheck -j STATE1
iptables -A INPUT -j STATE0
\end{lstlisting}

\bigskip

A fenti konfiguráció hatására létre jön 4 felhasználó által definiált lánc az alap INPUT lánc mellé.
Ezek a STATER0-3 láncok. A STATE1-3 láncokhoz tartoznak a KNOCK1-3 recent modul listák.
A kezdő INPUT lánc végig nézi, hogy a csomaghoz tartozó IP cím benne van-e valamelyik KNOCK listában, ha igen, a hozzátartozó STATE láncra ugrik a vezérlés, ha nem, akkor a STATE0-ra ugrik.

\bigskip

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{portknock-example}
	\caption{Példa port knocking konfiguráció folyamatábrája.}
	\label{fig:port-knocking-flowchart}
\end{figure}

\bigskip

STATE0-ban, ha a megfelelő porton kopogtatunk, akkor a következő STATE-hez tartozó KNOCK listába feljegyezzük a csomag IP címet, majd eldobjuk a csomagot.
Hasonlóan járunk el a további láncokban is, azzal a kiegészítéssel, hogy ha nem a megfelelő porton kopogtatunk, akkor visszaugrunk a STATE0 láncra, ha pedig a megfelelő porton kopogtatunk, akkor az aktuális STATE-hez tartozó KNOCK listából kivesszük a csomag IP címét.

Ha a \texttt{\detokenize{gpu-dpdk/scapy_scripts}} könyvtár alatti \texttt{\detokenize{port_knocking.py}} Scapy szkriptet futtatjuk a csomag generáló gépen erre a szabály rendszerre, akkor a dpdk-gpu-packet-processor programot futtató gépen rendre a \ref{src:port-knocking-burst1}, \ref{src:port-knocking-burst2} és \ref{src:port-knocking-burst3} részletben látható kimeneteket kapjuk.

\bigskip
\lstset{caption={Kimenet az első löket után.}, label=src:port-knocking-burst1}
\begin{lstlisting}[language=bash]
MODULE RECENT STRUCTURE: (size:64 / allocated:64)
module recent list name: 'default'
entries:           

module recent list name: 'knock1'
entries:
  10.0.1.1

module recent list name: 'knock2'
entries:

module recent list name: 'knock3'
entries:

\end{lstlisting}
\bigskip

Az első csomag löket után a 10.0.1.1-es IP cím bekerült a knock1 listába.

\bigskip
\lstset{caption={Kimenet a második löket után.}, label=src:port-knocking-burst2}
\begin{lstlisting}[language=bash]
MODULE RECENT STRUCTURE: (size:64 / allocated:64)
module recent list name: 'default'
entries:           

module recent list name: 'knock1'
entries:

module recent list name: 'knock2'
entries:
  10.0.1.1

module recent list name: 'knock3'
entries:

\end{lstlisting}
\bigskip

A második csomag löket után a 10.0.1.1-es IP cím bekerült a knock2 listába, illetve törlődött a knock1 listából.

\bigskip
\lstset{caption={Kimenet a harmadik löket után.}, label=src:port-knocking-burst3}
\begin{lstlisting}[language=bash]
MODULE RECENT STRUCTURE: (size:64 / allocated:64)
module recent list name: 'default'
entries:           

module recent list name: 'knock1'
entries:

module recent list name: 'knock2'
entries:

module recent list name: 'knock3'
entries:
  10.0.1.1
\end{lstlisting}
\bigskip

A harmadik csomag löket után a 10.0.1.1-es IP cím bekerült a knock3 listába, illetve törlődött a knock2 listából.
Ekkor a következő beérkező 10.0.1.1-es forrás IP címhez tartozó 22-es portot célzó TCP csomagot a tűzfal át fogja engedni.